\chapter[Proposta de modelo]{Proposta de modelo}
Neste capítulo serão descritas as características que influenciarão na obtenção do modelo de avaliação que é o foco deste trabalho. Serão descritas as fases para a obtenção deste modelo e as características que originarão o produto final.

\section{Matriz de rastreabilidade do modelo}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Matriz de rastreabilidade do modelo. Fonte: o autor.}
\label{table:modelo}
\resizebox{1.0\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
 Fontes de pesquisa & \multicolumn{1}{c|}{Produto} & \multicolumn{1}{c|}{Análise do resultado} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\cite{iso9126}\\ \cite{cronintaylor1992}\\ Modelo SERVPERF\\ Modelo SERVQUAL \end{tabular} & VIQ - Versão Inicial do Questionário & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
- A versão inicial foi gerada a partir de análises\\ 
e inferências acerca da iso 9126 no SERVPERF.\\ 
- A VIQ foi submetida à banca de avaliação do TCC.\\ 
- Foram feitas críticas acerca da validade da ISO 9126 \\
para o modelo e da utilização do SERVPERF como base do produto.\\ 
- A VIQ não foi validada com números e pesquisas focais.\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\cite{iso25022}\\ \cite{parasuraman2000}\end{tabular} & VMQ - Versão Melhorada do Questionário & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
- A Versão Melhorada surgiu do Modelo de Parasuraman\\ 
em seu artigo sobre ES-QUAL.\\ 
- Foi realizada adaptação do modelo de e-commerce para\\
e-service.\\
- Será validada com testes de usuários para ser analisada
estatisticamente.\\ \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}


\section{Avaliação de qualidade de serviços digitizados governamentais}
No trabalho de \cite{cronintaylor1992} são definidas questões pertinentes para a avaliação de um serviço tradicional. Para a avaliação de um serviço digitizado é necessário que as dimensões levantadas pelos autores sejam postas à prova para que possam mensurar a qualidade desses seviços, visto que suas características diferem das apresentadas pelos serviços tradicionais.

A proposta é que um modelo baseado no SERVPERF com dimensões levantadas pela avaliação de IHC nos testes de usabilidade seja construído para a realização da segunda parte do trabalho. Cada campo de análise do SERVPERF será analisado para verificar sua relevância na avaliação de qualidade dos serviços governamentais digitizados.

Cada item da proposta será avaliado de 1 (um) a 7 (sete) em sua importância e com as mesmas medidas para o valor da característica. Dessa forma alcançamos um valor ponderado para cada usuário.

O modelo proposto das questões que englobam usabilidade no modelo SERVPERF pode ser encontrado no Anexo 1.

No capítulo de materiais e métodos serão descritas as metodologias de construção e validação do modelo proposto.

\subsection{Estatísticas relacionadas}

A análise quantitativa e qualitativa do modelo será realizada tendo como base o SERVPERF, o SERVPERF balanceado, o SERVQUAL e o SERVQUAL balanceado, os quais darão insumos e comparações para a validação do modelo proposto neste trabalho. Apesar de ainda estar em estado de análise já é possível inferir que as relevâncias de cada área serão levantadas para cada usuário e atuarão como multiplicadores das pontuações de cada questão dentro da avaliação, culminando em uma pesquisa por meio de questionário balanceado pela percepção do usuário do serviço prestado.